\section{Thiết kế, xây dựng hệ thống}

\subsection{Nền tảng và ngôn ngữ hiện thực}

Sử dụng ngôn ngữ \textit{C++} xây dựng hệ thống nộp bài, chấm bài như yêu cầu. Nền tảng sử dụng xây dựng hệ thống là \textit{Qt Cross-Platform}.
\\

Sử dụng Node.JS để tạo một domain localhost, xây dựng giao diện cho phép người dùng thao tác nộp bài (submit), xem danh sách bài tập, chỉnh sửa mã nguồn trực tiếp. Ngoài ra đối với Admin, có thể edit lại thông tin user (về độ ưu tiên - priority), tạo các bài tập (problem - assignment).

\subsection{Thiết kế các cấu trúc dữ liệu}
Các cấu trúc dữ liệu cần hiện thực để phát triển phần mềm gồm:

\subsubsection{Hàng đợi ưu tiên \textit{(Priority Queue)}}

\paragraph{Mục đích sử dụng\\\\}

Quản lý hàng đợi các \textit{submission} cần được xử lý phía Server, với độ ưu tiên ở từng các \textit{submission}

\paragraph{Hiện thực\\\\}

Hình \ref{fig:class_priorityqueue} là lược đồ class của lớp PriorityQueue.

\begin{figure}[tph]
	\centering
	\includegraphics[width=8cm]{ClassDiagram/priorityqueue}
	\vspace{0.3cm}
	\caption{Lược đồ class PriorityQueue}
	\label{fig:class_priorityqueue}
\end{figure}




\subsubsection{Danh sách liên kết \textit{(Linked List)}}

\paragraph{Mục đích sử dụng\\\\}

Lưu trữ danh sách \textit{assignment}, \textit{student} của hệ thống. Ở đây, nhóm hiện thực Double Linked List, tức danh sách liên kết kép.

\paragraph{Hiện thực\\\\}

Hình \ref{fig:class_doublelinkedlist} là lược đồ class của lớp DoubleLinkedList. Ngoài ra khai báo một kiểu dữ liệu \textit{Node} trong class này, phục vụ lưu trữ các node của danh sách.

\begin{figure}[tph]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{ClassDiagram/doublelinkedlist}
	\vspace{0.3cm}
	\caption{Lược đồ class DoubleLinkedList}
	\label{fig:class_doublelinkedlist}
\end{figure}



\subsubsection{Cây \textit{(Tree)}}

\paragraph{Mục đích sử dụng\\\\}

Xử lý cấu trúc cây thư mục của hệ thống

\paragraph{Hiện thực\\\\}

Hình \ref{fig:class_tree} là lược đồ class của lớp Tree. Ngoài ra khai báo một kiểu dữ liệu \textit{Node} trong class này, phục vụ lưu trữ các node của danh sách.

\begin{figure}[tph]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{ClassDiagram/tree}
	\vspace{0.3cm}
	\caption{Lược đồ class Tree}
	\label{fig:class_tree}
\end{figure}





\subsection{Thiết kế các mô hình dữ liệu}

Các mô hình (models) cần có để lưu trữ và phục vụ hệ thống:

\subsubsection{Submission}
Hình \ref{fig:class_Submission} là lược đồ class của lớp Submission. Trong đó có một số thuộc tính sau: 

\begin{itemize}
	\item \textit{\textit{assignment}ID: } id \textit{assignment} của \textit{submission} này.
	\item \textit{\textit{student}ID: } id \textit{student} của \textit{submission} này.
	\item \textit{priority: } độ ưu tiên của \textit{submission} này, quyết định xem có được xử lý trước sau trên server.
\end{itemize}

\begin{figure}[tph]
	\centering
	\includegraphics[width=10cm]{ClassDiagram/Submission}
	\vspace{0.3cm}
	\caption{Lược đồ class Submission}
	\label{fig:class_Submission}
\end{figure}



\subsubsection{Assignment}
Hình \ref{fig:class_Assignment} là lược đồ class của lớp Assignment. Trong đó có một số thuộc tính sau: 

\begin{itemize}
	\item \textit{DoubleLinkedList<Submission> \textit{submission}List: } danh sách các \textit{submission} của \textit{assignment} này.
	\item \textit{numberTestCases: } Số testcases của \textit{assignment} này.
\end{itemize}

\begin{figure}[tph]
	\centering
	\includegraphics[width=8cm]{ClassDiagram/Assignment}
	\vspace{0.3cm}
	\caption{Lược đồ class Assignment}
	\label{fig:class_Assignment}
\end{figure}

\subsubsection{Student}
Hình \ref{fig:class_Student} là lược đồ class của lớp Student. Trong đó có một số thuộc tính sau: 

\begin{itemize}
	\item \textit{DoubleLinkedList<Submission> \textit{submission}List: } danh sách các \textit{submission} của \textit{student} này.
\end{itemize}

\begin{figure}[tph]
	\centering
	\includegraphics[width=8cm]{ClassDiagram/Student}
	\vspace{0.3cm}
	\caption{Lược đồ class Student}
	\label{fig:class_Student}
\end{figure}



\subsubsection{Quan hệ giữa các mô hình dữ liệu}
Hình \ref{fig:class_Models} là lược đồ class diagram của các mô hình của hệ thống, gồm các class Submission, Student và Assignment.

\begin{figure}[tph]
	\centering
	\includegraphics[width=16cm]{ClassDiagram/Models}
	\vspace{0.3cm}
	\caption{Lược đồ class diagram Assignment, Submission, Student}
	\label{fig:class_Models}
\end{figure}







\subsection{Thiết kế hệ thống nộp bài, chấm bài}

\subsubsection{Phân tích hệ thống}

Do ta cần xử lý song song ở hai phía client và server, cụ thể client thực hiện chức năng \textit{lắng nghe} các thay đổi, còn ở server thực hiện vòng lặp liên tục xử lý các \textit{submission} trên hàng đợi.
\\\\ 
Vì lý do này, ta cần xử lý trên 2 luồng (thread). Trong \textit{Qt}, ta tạo 2 class \textit{Client} và \textit{Server} kế thừa từ class \textit{QThread}, một lớp hỗ trợ xử lý đa luồng trong \textit{Qt}.
\\\\
Ngoài ra, do phía client cần gửi \textit{submission} thêm được vào hàng đợi, đồng thời phía server cũng xử lý trên hàng đợi này, do đó cả 2 cùng sử dụng chung một tài nguyên là hàng đợi này. Điều đó dẫn đến xung đột tài nguyên do không thể cùng truy xuất tài nguyên trên 2 luồng độc lập.
\\\\ 
Để xử lý vấn đề xung đột tài nguyên trên, ta sử dụng một lớp hỗ trợ của \textit{Qt} là class \textit{QMutex}, lớp này thực hiện ngăn chặn các luồng (thread) khác truy xuất vùng nhớ khi vùng nhớ này đang được truy cập ở thread hiện tại.
\\\\
Do đó, mỗi class Client, Server sẽ là một thread cùng chạy song song. Khi có \textit{submission}, lớp Client sẽ xử lý và truy xuất đến hàng đợi (queue) để thêm vào. Còn server thì liên tục truy xuất queue để xử lý các submission.





\subsubsection{Tổ chức thư mục hệ thống}
Thư mục gốc của hệ thống nằm ở đường dẫn \textit{"./../DSA\_DATA"}.
\\
Tính từ thư mục gốc, ta có 2 thư mục \textit{SERVER} và \textit{CLIENT} đại diện cho phía Server và phía Client của hệ thống.
\\
Chi tiết từng thư mục tổ chức trong SERVER và CLIENT được đặc tả chi tiết ở các phần sau






\subsubsection{Tổ chức thư mục submission}
Mỗi một submission là một thư mục, trong thư mục bao gồm các file và thư mục của project, trong đó yêu cầu một file mô tả \textit{pro.xml}, file này mô tả thông tin của submission, chẳng hạn userID, problemID, priority, ...
\\
Dưới đây là minh họa cho một file \textit{pro.xml} của một submission:
\\
\lstinputlisting{Code/pro-sub.xml}





\subsubsection{Tổ chức thư mục assignment}
Mỗi một assignment là một thư mục, trong thư mục bao gồm các file và thư mục của project, trong đó yêu cầu các file sau:
\begin{itemize}
	\item \textbf{mark.exe}: file thực thi chấm output của submission, tùy theo assignment mà có cách chấm khác nhau, tuy nhiên file thực thi này là bắt buộc với mỗi assignment.
	
	\item \textbf{mark.cpp}: file này có thể không cần, file này là file sinh ra file thực thi mark.exe nói trên.
	
	\item \textbf{TESTCASES}: đây là thư mục lưu trữ các testcases của assignment. Trong thư mục chứa các file input theo đúng định dạng \textit{INP\_\${i}.INP} trong đó \textit{\${i}} là chỉ số của testcases tương ứng.
	
	\item \textbf{Testcases\_Weight.txt}: file này có thể mang tên khác với định dạng khác, tùy theo file thực thi mark.exe thực thi thế nào, đây là file lưu trữ trọng số các testcase để thực hiện tính điểm cho submission.
	
	\item \textbf{STUDENTS}: đây là thư mục chứa các submission được sao chép từ phía client sang. Trong mỗi thư mục submission, sau khi được xử lý, nó sẽ chứa các file \textit{log.txt} (ghi lại các log trong quá trình chấm), file \textit{Score.txt} (chứa điểm số của submission và chi tiết đúng sai các testcases).
	
	\item \textbf{Problem.txt}: file này có thể mang tên khác với định dạng khác, hoặc có thể không có, file này dùng để mô tả đề bài của assignment này.
\end{itemize}





\subsubsection{Thiết kế phía Client}
\paragraph{Tổ chức thư mục\\\\}
Trong thư mục \textit{CLIENT}, gồm các submission được nộp, do đó thread client có nhiệm vụ lắng nghe thay đổi thư mục gốc này. Khi có submission được nộp lên, sự kiện này sẽ được gửi đi để xử lý.
 
\paragraph{Lắng nghe thư mục thay đổi\\\\}
Sử dụng class \textit{QFileSystemWatcher} trong \textit{Qt} để thực hiện bắt sự kiện khi có thư mục được thêm vào.

\paragraph{Xử lý khi có submission được nộp\\\\}
Khi bắt được sự kiện khi có submission được nộp, phía client thực hiện xử lý thư mục này, cụ thể đọc file \textit{pro.xml} để đọc dữ liệu mô tả thư mục này (chi tiết tổ chức thư mục submission đã nói ở trên). Sau khi có được mô tả của submission, phía client sao chép toàn bộ thư mục này vào thư mục server tương ứng (xem việc này như upload dữ liệu lên server). Cuối cùng là thêm submission này vào queue để server xử lý.




\subsubsection{Thiết kế phía Server}
\paragraph{Tổ chức thư mục\\\\}
Từ thư mục \textit{SERVER}, ta có các thư mục là các assignment khác nhau, với tên thư mục là \textit{mã id} của assignment tương ứng. Trong báo cáo này gồm 2 assignment với mã ID tương ứng là \textit{Assignment\_1} và \textit{Assignment\_2}.
\\ 
Ngoài ra, ở thư mục SERVER, ta còn một file mô tả \textit{pro.xml} để mô tả các assignment hiện tại. Khi server được start, hệ thống sẽ load dữ liệu các assignment từ file mô tả này. Khi ta tổ chức một assignment mới, ta có nhiệm vụ khởi tạo thư mục assignment này (mô tả chi tiết tổ chức thư mục assginment đã nói ở trên), đồng thời cập nhật file mô tả này.
\\
Dưới đây là minh họa một file mô tả \textit{pro.xml}
\lstinputlisting{Code/pro-ass.xml}

\paragraph{Các quy định về hệ thống chấm bài\\\\}
Hệ thống sẽ chấm theo chuẩn luồng nhập xuất (\textit{standard input} và \textit{standard output}), tức submission sẽ nhập xuất theo \textit{stdin} và \textit{stdout}. Tuy nhiên trong lúc run các testcases, hệ thống sẽ chuyển hướng luồng nhập xuất file, \textit{stdin} sẽ chuyển hướng về các file INPUT, còn \textit{stdout} sẽ chuyển hướng ra các file OUTPUT. Sau khi chạy xong các testcases, hệ thống sẽ chấm các file OUTPUT này để đưa ra điểm số.
\\\\
Ngoài ra, mỗi assignment cần có một chương trình chấm, có thể chấm bằng cách đọc file OUTPUT và so trùng với file OUTPUT có sẵn, hoặc có thể đọc file OUTPUT và file INPUT để chấm tùy theo định dạng OUTPUT khác của mỗi submisssion.
\\\\
Ngoài ra mỗi assignment sẽ có giới hạn thời gian chạy cho mỗi test riêng, được tạo ra từ Admin.

\paragraph{Quá trình xử lý\\\\}
Thực hiện vòng lặp vô tận, trên hàng đợi ưu tiên, lấy ra submission có độ ưu tiên cao nhất, lần lượt thực hiện compile, build, run và chấm kết quả của submission.






\subsubsection{Sơ đồ tổ chức chi tiết}
Hình \ref{fig:folder} là sơ đồ tổ chức thư mục hệ thống

\begin{figure}[tph]
	\centering
	\includegraphics[width=16cm]{ClassDiagram/folder}
	\vspace{0.3cm}
	\caption{Sơ đồ tổ chức thư mục hệ thống}
	\label{fig:folder}
\end{figure}